《警世文》「燃脂焚膏風險高 要令抗爭可延續」

政府拋出《反蒙面法》，即時引起了社會強烈的反應。從種種跡象看來，政府正是預期要這樣。因此才會選擇在連續三天的假期前作宣布。然後商場、銀行及交通運輸都配合政府的做法。政府立法的目的，根本不是要平息社會的對抗氣氛，反而是希望升溫。

面對惡法及進一步的打壓，甚至是進一步剝奪香港人的基本自由和權利，當然要繼續堅持。但這種堅持，絕對不是要把對抗及暴力破壞的力度進一步提升。如果這樣做，很可能就中了政府的詭計。懇請大家先想一想，如果有人帶頭這樣做，真的需要跟從嗎？就算你肯定那個人不是黑警派出的臥底，為什麼臥底要這樣做？他就是想你也這樣做！

況且，已經有廣泛的證據證明，警方正大量使用「臥底」的方式來製造破壞，意圖要把整個運動污名化。這包括放火、投擲燃燒彈、在地鐵站內破壞設施等等，示威者一個不慎，跟隨了這種做法，是墮入了群眾運動中讓情緒帶動，然後放任行為暴力化的惡性循環，為當權者的進一步打壓提供了理據。也是不自覺地參與了令抗爭污名化的過程。

大家要搞清楚自己的立足點，不要偏離初心，不要成為我們自己反對的那種人，繼續垂範於藍絲及國內的小粉紅，繼續要延續香港年輕一代的民主意識與及對真理的訴求。當然也要繼續暴露幾個月下來政府及黑警的種種暴行惡行，要追究到底。

［第一］

首先是設想如何收割現在已經垂手可得的成果。現在已經可以盡快收割的，就是十一月底的區議會選舉。建制派及政府已經蠢蠢欲動，說要把選舉押後之目的也是顯而易見。現在大家要做的，是不要為他們這個意圖提供理據。只要繼續維繫到大部份市民的支持，這一次區議會就算不能 18 區翻盤，也應該可以把建制陣營壟斷的局面較大程度的改變。如果能夠在區議會取得較佳的戰果，對於明年立法會選舉及安插社區樁腳也應該是有利的。無論我們對現制度有幾不滿，無論大家對一個合理的制度有幾渴求，在中短期而言，於體制內爭取更大的空間仍然是一個值得收割的政治成果。千萬不要因噎廢食，不要為政府押後區議會選舉提供籍口。

［第二］

我曾經很早已經說，香港人無論如何在這一次已經贏得了很多。最重要的是贏得了國際社會的支持及同情。美國國會很快便會通過那一條《香港人權及民主法案》。這條法案可以產生的殺傷力，遠比很多人想象大。法案的具體內容及制裁範圍、制裁方式，仍然有很大的空間去不斷塑造，也會成為往後繼續向海外爭取的動員平台。世界各國的支持也十分清楚，對中共或多或少都構成壓力。無論北京有多口硬，讓壓力持續下去，讓香港的問題繼續成為國際社會的關注焦點，把香港的情況國際化，仍然是對香港最有利的。如前所述，香港人依家有大把籌碼在手，可以逐步推向國際社會慢慢同佢玩，過去幾個月的海外游說及文宣工作也有效果。不能冒險讓暴力升級而失去這種同情及支持。特別是當破壞已經涉及公共設施的時候，這種支持可以短時間之內變得脆弱。這一點必須慎重。

［第三］

香港市民的繼續支持也十分重要。國泰、港鐵這些機構要配合政府的打壓，大家都已經看得很清楚，他們都必定會付出代價。除了破壞之外，香港人其實可以用長期的抵制來作回應，也可以用這種回應方式作為延續運動的一個動力，現在沒有殺雞取卵的必要。

而且，讓港鐵繼續有理由在平常的日子也大幅度關閉車站，也會影響到香港人的日常生活。有人會說，「抗爭就必定影響的日常生活」。這一點不無道理，但如果影響到一個程度，令正常的工作及生計都真的出現問題，或多或少都會影響一般市民的反應。必須明白，過去有一百萬、二百萬人上街，大部份都是一般市民，他們對暴力的感覺正因為警察的濫用暴力而有所調整，但也不表示他們沒有底線。當經濟進一步下滑，政府也會把這個運動作為代罪羔羊。當市民的生活受到影響，當生計受到影響，公眾的情緒也很容易有轉變，這一點也必須小心。

［第四］

也必須防範北京會最終下重手，派出軍隊。有人說：「不怕攬炒」。或許有人真的會認為香港需要鳳凰涅磐，需要置諸死地而後生，需要翻枱重新來過。但如果真的出現攬炒，誰人有能力出來收拾局面？沒有大台，誰可以收拾大局？攬炒的結果，會令主動權一面倒的回到去北京手中，到時只會讓它更加為所欲為。所以，與其說尋求一個終局性的攬炒，不如想一想如何令運動繼續延續下去，繼續維持住一個不能攬炒的僵持，這可能反為對香港最有利，也最能制約北京。

贏你老母

P牌狗又帶風向